\subsection{Opgave 1216}
Figuren viser et galaksespektrum med linjerne for Ca-K og Ca-H. Linjernes bølgelængder i laboratoriet er $\lambda_K = 393,4 nm$ og $\lambda _H = 396,8 nm$ (laboratoriebølgelængderne).
\begin{enumerate}[label=\alph*]
    \item Aflæs de to linjers observerede bølgelængder, og beregn rødforskydningstallet $z$ og galaksens fart.\\
    Vi kan ud fra grafen aflæse $Ca-K = 401$ og $Ca = 405$:
    \[z_1 = \frac{401-393.4}{393.4} = 0.01931876\]
    \[z_1 = \frac{405-396.8}{396.8} = 0.020665323\]
    De to tal skulle meget gerne give den samme rødforskydnings siden de er observationer fra samme galakse. De er relativt tæt nok på hinanden og forskellen kan skyldes mangel på præcision ved aflæsning af grafen.
    \item Beregn afstanden til galaksen, når Hubblekonstanten er $H = 67,4 km/s$ pr. Mpc.\\
    Vi skal først finde hastigheden:
    \[v = z \cdot c = \frac{0.01931876+0.020665323}{2} \cdot 3\cdot10^5=5.9\cdot 10^3km/s\]
    \[v = H\cdot d\]
    \[\iff d = \frac{v}{H} = \frac{5.9\cdot 10^3km/s}{67.4\frac{km}{s\cdot Mpc}\frac{km}{s\cdot Mpc}}=89Mpc\]
\end{enumerate}
\subsection{Opgave 1217}
En bestemt galakse har z = 0,16.
\begin{enumerate}[label=\alph*]
    \item Bestem galaksens fart.
    \[v = z\cdot c = 0.16 \cdot 3*10^5 = 4.8\cdot 10^4\]
    \item Hvor stor er galaksens afstand fra os?
    \[v = H\cdot d\]
    \[\iff d = \frac{v}{H} = \frac{4.8\cdot 10^4}{67.4\frac{km}{s\cdot Mpc}} = 712\]
\end{enumerate}

\subsection{Opgave 1218}
En kvasar er en særlig type galakse, hvorfra der udgår en kraftig og stærkt rødforskudt stråling.\\
Kvasaren 3C273 har rødforskydningstallet z = 0,158.
\begin{enumerate}[label=\alph*]
    \item Med hvilken hastighed fjerner den sig fra os?
    \[v = z\cdot c = 0.158 \cdot 3\cdot10^5 = 47400km/s\]
    \item Hvor langt er kvasaren væk fra os?\\
    \[v = H\cdot d\]
    \[\iff d = \frac{v}{H} = \frac{47400km/s\cdot 10^4}{67.4\frac{km}{s\cdot Mpc}} = 703.3\]
    
    En galakse anslås at være 1,25 milliarder lysår væk.
    \item Med hvilken hastighed fjerner den sig fra os?\\
    En parsec er 3.26 lysår. 1.25 milliarder lysår er:
    \[\frac{1.25\cdot10^9ly}{3.26\cdot10^6pc} = 4807.7pc\]
    \[v = H\cdot d = 67.4\frac{km}{s\cdot Mpc} \cdot 4807.7\cdot10^{-6} = 0.324038462\]
    Svaret er forkert.
    \item Hvor stor er dens z-værdi?
    \[z = 0.083\]
\end{enumerate}
